_3\. 福尔特布拉奇奥和斯福尔扎入侵罗马附近。欧仁向 1433 年 12 月的大公会议屈服，斯福尔扎成为侯爵领地总督和教会总主教。罗马恢复共和国。1434年6月，教皇逃往佛罗伦萨。 罗马陷入无政府状态。共和国灭亡。1434 年 10 月维特莱斯基占领罗马。 1435 年 9 月维科省长倒台。 弗朗切斯科-奥尔西尼家族成为省长。维特莱斯基征服拉丁男爵和帕莱斯特里纳。他进入罗马。帕莱斯特里纳被毁。拉丁姆的可怕毁灭_____________________________。

皇帝刚刚离开罗马，一场针对教皇的新风暴就爆发了。这场风暴并不完全是由枢密院发起的，但枢密院是怂恿尤金的敌人攻击他并占领教皇国的后台。在这些敌人中，最无情的是维斯康蒂。他首先挑唆弗特拉奇奥（Fortebraccio）反对尤金，弗特拉奇奥是著名的布拉奇奥（Braccio）的姊妹儿子，他曾为尤金效力，与维科（Vico）省长、维特莱斯基（Vitelleschi）和雷努奇奥-法尔内塞（Rainuccio Farnese）交过手，但正如他声称的那样，没有得到足够的奖赏。在复仇的科隆纳的支持下，米尔维奥桥被攻占。欧仁逃往圣天使城堡，后又逃往达马索的圣洛伦佐。与此同时，其他督军 Italiano Furlano 和锡耶纳的 Antonello 也闯入了斯波莱托马尔凯。教皇派兵前往罗马，并召见了当时的马尔凯校长维特莱斯基。他在杰纳扎诺（Genazzano）与福特布拉奇奥和科隆纳对抗，但很快就被迫返回叛乱的罗马涅。福尔泰布拉奇奥因此得以于1433年10月7日进入蒂沃利，并从那里漫游全城，围困罗马达数月之久。他在信中称自己是圣会的执行者。

由于他们与这个敌人的关系，欧仁于10月9日再次对科隆纳家族下达了禁令。这个家族的红衣主教普罗斯佩罗逃到了巴塞尔，圣会的教父们恭敬地推荐他和他的兄弟接受维尔吉尼乌斯-奥尔西尼家族的保护。尤金还从弗朗切斯科-斯福尔扎的背叛入侵中得知了马尔凯的叛教行为，米兰公爵收买了斯福尔扎，并以私生女比安卡为条件将其绑在了自己的家中。1433 年 11 月，斯福尔扎被维斯康蒂派往马尔凯，要求前往他拥有封地的阿普利亚，教皇当局几乎还没答应他，他就扔掉了面具。许多城市，甚至是因维特莱斯基的暴力军团而恼羞成怒的安科纳，都对他表示欢迎，而米兰的总管则宣称他是得到了议会的授权，从而掩盖了他的篡位行为。米兰公爵自称是这个议会在意大利的助理司祭。斯福尔扎搬到了翁布里亚，然后又搬到了罗马的图西亚，在那里的教皇城市宣布支持他。罗马因此被台伯河两岸围困，托斯卡纳河两岸被斯福尔扎围困，拉丁河两岸被福尔特布拉奇奥围困。

在这种困境下，欧仁决定向议会屈服，西吉斯蒙德和法国的使节也强烈建议他这样做，因为整个教皇国都在离他远去。1433 年 12 月 15 日，他撤销了自己的三份诏书，郑重承认枢密院为最高权力机构，并恢复了塞浦路斯枢机主教休、卡萨诺瓦和卡普拉尼卡的职务。这是对教皇权力最深的羞辱，实际上是对教皇权力的放弃，也是枢密院最大的胜利，现在枢密院与康斯坦茨时期站在了同一起跑线上。巴塞尔的主教人数变得很多。参加会议的红衣主教超过了七位。红衣主教阿莱曼（Aleman）和库萨的尼古拉（Nicholas of Cusa）等知名人士，或皮科洛米尼（Piccolomini）等后起之秀，都在捍卫仍由凯撒里尼主持的大公会议的权利。既然尤金已经乖乖地向议会投降了，他就急忙利用这一点，即在罗马为自己创造空间，并撤掉那些兀术。福尔特布拉奇奥拒绝了他的谈判，但聪明的斯福尔扎接受了。他将自己的冬季住所留在了老武尔奇附近的卡尔卡雷拉（Calcarella），以便在更好的季节迁往罗马。当他在那里见到教皇的使者、特罗佩亚主教和当时的历史学家弗拉维奥-比翁多时，他与他们达成了和解。1434年3月25日，尤金任命斯福尔扎为他在马尔凯的助理司祭，并担任教会的旗手。这份合同为年轻的主教提供了他在意大利的第一个固定职位，也奠定了他的未来。

他立即派弟弟利奥去帮助教皇。斯福尔泽斯基家族与米歇洛托和阿坦多罗领导下的教皇们联合起来，从罗马出发将福尔特布拉乔驱逐出蒙特罗通多，但他们没有成功。不过，他们在门塔纳击败了他，然后围攻蒂沃利。然而，福特拉奇奥意外地得到了佩鲁贾人尼科洛-皮奇尼诺（Niccolò Piccinino）的支持，皮奇尼诺是维斯康蒂亲自派来阻击斯福尔扎的勇敢的匪首，斯福尔扎未经授权与教皇签订的条约让他痛苦不堪。现在，罗马被布拉切齐人压得喘不过气来，无休止的战争驱使人民起义。罗马人制定了一个计划，以议会的名义囚禁教皇，他们希望教皇随后会在罗马居住。米兰、皮奇尼诺、科隆纳的代理人，或许还有议会的代理人搅动了整个城市，在这里，人们终于重新唤起了对昔日自由的记忆。

尤金先是去了他的侄子弗朗切斯科-孔杜尔马洛红衣主教（Cardinal Francesco Condulmaro）在克里索戈诺宫（S. Crisogono）附近的宫殿，但后来又住在了特拉斯提维尔的圣玛丽亚宫（S. Maria）。在这里，他遭到了市民使者的围攻。他们抱怨战争无休无止；他们要求教皇放弃世俗权力，将奥斯提亚和圣天使城堡交给人民，最后还将他的侄子扣为人质。尤金拒绝了。他的侄子以威尼斯贵族的蔑视态度对待罗马代表。当他们抱怨自己的坎帕尼亚庄园被毁时，他嘲笑罗马人的农民职业，甚至当时优秀的佛罗伦萨人也认为罗马人是一个笨拙的 "牧牛人 "民族。

1434 年 5 月 29 日晚，罗马在古老的呐喊声中起义了：人民！人民！自由 Poncelletto di Pietro Venerameri 率领密谋者冲进了元老宫；受伤的纳尼参议员比亚乔投降了。现在，共和国宣告成立，由七位州长组成的旧旗帜团得以恢复。这个新的威权统治者去找教皇，从他手中抢走了傲慢无礼的尼波图斯，并用武力将他引到了元老宫。欧仁现在承认，世俗政府对他来说只是一个负担，他很乐意放下这个负担。罗马人沉醉于自由之中，听着他的叹息，露出了难以置信的笑容。罗马人沉醉于自由之中，带着难以置信的微笑听着他的叹息。他们请他跟随他们去罗马，在他前任的宫殿里安稳地生活，他自然拒绝了。

当欧仁因自己的不幸而失去国家权力时，他决定像他的许多前任一样逃跑。他已经收服了一名海盗，名叫伊斯基亚岛的维特里乌斯（Vitellius of Ischia），这名海盗知道他的命令，正带着他的船停泊在奥斯提亚（Ostia），他将协助他。逃跑的时间定在 6 月 4 日，因为罗马人想在当天晚上强行将尤金赶回城里。当时正是午餐时间。当一些主教假装在候见厅等待教皇时，他和他的士兵约翰-米勒托斯（John Miletus）披上了本笃会的头巾。他们骑上骡子，从 S. Crisogono 前往里帕格兰德，那里有一艘船在等着他们。驳船夫瓦伦丁是海盗的陪臣，他用宽大的背脊将教皇背上了船。他们匆忙划船顺流而下。但是，岸上的围观者直言不讳地怀疑其中一名修道士就是教皇，这足以让特拉斯提维里和罗马很快陷入混乱。罗马人冲向岸边追赶逃亡者。他们乘驳船追赶，但驳船在砾石中搁浅了。风向相反，逃跑的驳船不合适；罗马人把它撞向了圣保罗。他们以难以形容的愤怒，向驳船投掷石块和长矛，并射箭。划船的人气喘吁吁地奋力前行，而教皇则成了罗马人的猎物，倒卧在驳船上，躺在宽大的盾牌下。追兵们大喊大叫，向酒馆老板提出，如果他能交出教皇，就给他一大笔钱；许多人向前跑去，寻找可以埋伏的驳船。逃亡者们经过了圣保罗教堂，河面从这里开始变宽；他们希望能够到达奥斯提亚，但就在此时，最大的危险来临了，因为一艘满载武装人员的渔船冲出河岸，试图渡河。当英勇的瓦伦丁意识到这一意图时，他以最大的决心掉转船头，将敌船撞入河底，或者与教皇本人一同沉入河底。幸运的是，敌船又老又烂；它躲过了攻击，彼得的小船顺流而下，畅通无阻。唉声叹气的教皇从盾牌下走出来，在欢呼同伴的安慰下，坐下来喘了口气。奥斯蒂亚的塔楼渐渐清晰可见；获救的尤金终于爬上了维特里乌斯的三体船，由于逆风，他在船上过了一夜。从城里逃出来的库里亚尔人在那里追上了他。逃亡途经奇维塔韦基亚（Civitavecchia）继续进行。6月12日，尤金在比萨登陆；23日，他抵达佛罗伦萨，并在圣玛丽亚-诺维拉（S. Maria Novella）受到隆重接待，获得庇护。分散在各地的教廷成员慢慢地在那里安顿下来。尤金时常回想起他的叔父格里高利十二世的动荡岁月，他本人也曾与格里高利十二世一起经历过海上逃亡的危险。

当时，佛罗伦萨共和国正处于剧烈的动荡之中；其伟大的公民科西莫-美第奇屈服于里纳尔多-德利-阿尔比齐（Rinaldo degli Albizzi）的党派，不得不于 1433 年 10 月前往威尼斯。由于他的放逐，整个国家深受震动，直到美第奇党重新掌权，召回了科西莫并放逐了里纳尔多。尤金在骚乱中抵达佛罗伦萨。他试图安抚各方，但未能阻止里纳尔多的流放，因为里纳尔多信任他的调解。1434年10月1日，科西莫凯旋回到佛罗伦萨，从此开始了他的统治。

与此同时，罗马重新获得了自由，但也陷入了最严重的混乱之中。人民军团占领了罗马城，只有教皇的奥菲达法警巴尔达萨雷（Baldassare of Offida）在圣天使城堡坚守阵地。他的围攻徒劳无功；他向城内发射炮弹，而米切莱托率领的斯福尔扎士兵则从蒂沃利的营地出发，攻占了阿皮亚门。一天，巴尔达萨雷狡猾地将八名市民（其中一些是共和国的首脑）骗到圣天使城堡，以引渡红衣主教孔杜马洛为人质。这引起了极大的恐慌。另一方面，尤金的党派则受到了鼓舞，因为教皇重新与佛罗伦萨和威尼斯结盟，盟友们正在罗马涅与米兰公爵交战，运气不错，而罗马的布拉切斯基和斯福尔泽斯基则互相饶恕，不允许做出决定。弗朗切斯科-斯福尔扎与米切莱托以及联合督军福特布拉奇奥和皮奇尼诺在里斯潘帕诺和韦特腊拉对峙；但米兰公爵的使者在他们之间斡旋，很快这些帮派首领就在停战后离开了托斯卡纳。斯福尔扎依然无所作为；维斯康蒂把皮奇尼诺召到了弗拉米尼亚。1434 年 8 月 28 日，这位优秀的将领在伊莫拉击败了佛罗伦萨人和威尼斯人联合起来的首领尼科洛-托伦蒂诺和加泰梅拉塔，这场胜利使米兰公爵成为博洛尼亚领土的主人。然而，佛罗伦萨人现在任命弗朗切斯科-斯福尔扎（Francesco Sforza）为他们的战地指挥官。因此，在这些兀术中，只有福尔特布拉奇奥还在罗马附近。罗马人对攻克圣天使城堡感到绝望，于是紧急召他进城，而且与休战条约相反，他在 8 月 18 日真的来到了特拉斯提韦尔。但在九月初，他就动身前往萨比纳了。现在，人民党仍然得不到支持；元老宫的政府糟糕透顶，无能为力；州长们只是在抢劫城市。所有温和派都渴望恢复教皇的统治。他们与教皇进行谈判；甚至议会的使节也带来了和平建议。元老宫眼看大限将至，却徒劳地召唤年轻的洛伦佐-科隆纳来支持自己：10 月 19 日，科隆纳率领一支小规模的军队出现，却没有获得任何影响力。

另一方面，教皇的委托人维特莱斯基和特罗佩亚主教于 1434 年 10 月 25 日率领斯福尔扎和奥尔西尼家族的军队来到了圣彼得博尔戈。第二天，他们就进入了特拉斯提维尔，很快，"教堂！教堂！"的呼喊声响彻全城！教堂！"的呼声响彻全城。圣天使城堡的城堡官敢于进攻，维特莱斯基冲进了元老宫。自由女神们立即逃了出来，尤金的内波特被释放，教皇军团重新建立，共和国的动乱在经历了短短五个月的动荡后平息了。

对尤金四世来说，征服这座城市是一个非常重要的事件：它恢复了他的威望，使他重新独立于议会。他现在本可以畅通无阻地返回罗马，但对他来说，更实际的做法是留在佛罗伦萨，让他的使节接手铲除罗马叛乱最后痕迹的任务，而没有人比他更适合这项任务了。

约翰-维特莱斯基（Johann Vitelleschi）出身于科涅坦（Cornetan）。年轻时，他曾作为抄写员为图斯卡尼亚的暴君帮派首领塔塔利亚服务，自立为科尔内托的一个派别的首领，然后选择了教士生涯。马丁五世任命他为 Protonotar，但维特莱斯基是为战场而非圣坛而生的，即使穿着主教的袍子，他也只是个将军。欧仁四世登基后，立即任命他为雷卡纳蒂主教，并派他前往马尔凯使节。他在对阵维科的詹姆斯和科隆纳的战役中已经显示出了他的军事才能，但他的严酷深深地激怒了马尔凯人，以至于他们心甘情愿地向弗朗切斯科-斯福尔扎投降。因为在这个嗜血的司铎面前，一切都变得战战兢兢，他参与了在卡梅里诺（Camerino）发生的令人毛骨悚然的瓦拉尼兄弟相残事件，并将皮埃特罗-金泰尔（Pietro Gentile）诱骗到雷卡纳蒂（Recanati），在那里将其勒死。维特莱斯基被斯福尔扎赶出了马尔凯，逃到了威尼斯，并从那里去了佛罗伦萨，与同样被赶出马尔凯的尤金四世会合。教皇并没有因为他失去了马尔凯而责备他的宠臣：他对他盲目信任，并授予他各种荣誉。他让他归顺，归顺后又让他管理罗马，奥菲达的巴尔达萨雷在罗马获得了元老的头衔。

维特莱斯基残忍无情，不择手段，他注定要铲除罗马境内的无数暴君。科隆纳和奥尔西尼家族使这里无法建立任何有序的政府；男爵们自己花钱拉帮结派，住在他们的岩石城堡里，蔑视一切法律，时刻准备着使罗马叛乱或与教皇的敌人同流合污。此外，斯福尔扎（Sforza）、福特布拉奇奥（Fortebraccio）、皮奇尼诺（Piccinino）和庞塔德拉的安东尼奥（Antonio of Pontadera）旗帜下饥肠辘辘的士兵队伍在萨比纳、拉丁姆和图西亚游荡。因为尤金四世让教皇国回到了这种可怕的状况。维特莱斯基决定用火和剑消灭他所能达到的地方；但由于他无法在所有地方使用同样的手段，他通过条约赢得了一些男爵的支持。1435 年 3 月 22 日，他与蒙特罗通多的雅各布-奥尔西尼（Jacob Orsini）媾和；5 月 16 日，他与安东尼奥伯爵及其盟友奥多尔多-科隆纳（Odoardo Colonna）、安提阿的康拉德（Conrad of Antioch）、科拉-萨维利家族（Cola Savelli）、鲁杰里-盖塔尼（Ruggieri Gaëtani）和瓦尔蒙托内孔蒂家族的格拉多（Grado）缔结了停战协定。8 月 24 日，他与洛伦佐-科隆纳签订了条约，与此同时，元老院的内室庄园蒂沃利也归顺了罗马。

这些条约让维特莱斯基得以全力对付最危险的暴君--维科省长雅各布斯（Jacobus of Vico），他是曾经权倾一时的弗朗西斯的儿子。他将雅各布斯围困在韦特腊拉，这座要塞于 8 月 31 日投降。9 月 28 日，维特莱斯基在索里阿诺城堡砍下了省长的头颅。自十二世纪以来，维科领主的日耳曼家族一直世袭着该市的市长职位。自十二世纪以来，维科市的市长一直是世袭的。这个吉贝尔家族是一个狂野、蔑视教皇的暴君部落，在罗马的历次动乱中都能看到它的身影，它统治图斯奇地区长达近三个世纪，经常篡夺科尔内托和维泰博，甚至在雅各布之父的统治下将势力扩展到奥尔维耶托。一旦铲除了这一势力，该地区又恢复了和平与安全。维科领主王朝以雅各布的一些私生子的形式延续了下来，但并没有重新获得重要地位。他们的财产落入了教会手中；欧仁四世将维科和其他地方送给或卖给了安圭拉家族的埃韦尔苏斯伯爵，以对他进行约束，这个来自奥尔西尼家族的王朝很快就攫取了几乎所有其他地方的财产，久而久之成为了一个与维科领主一样强大的暴君。

从那时起，教皇们就开始酌情授予该市行政长官职位。1435 年 10 月 19 日，尤金将其赐予特拉尼和孔韦萨诺伯爵弗朗切斯科-奥尔西尼（Francesco Orsini），这位才华横溢的人成为了格拉维纳的第一任公爵，也是以该城命名的奥尔西尼家族的创始人。从那时起，教皇任命教会副主教为城市及其领地的总督，拥有刑事和警察权，从而限制了城市长官和元老的管辖权。

欧仁很高兴看到他的逃亡给他带来的成功；因为像他的许多前任一样，只有流亡才能让他成为罗马的主人。尽管他在罗马很少受到尊敬，但佛罗伦萨人却给了他极大的荣誉，教皇的不寻常出现给佛罗伦萨人留下了深刻的印象。只要读一读目击者的描述，你就会意识到教皇崇拜在意大利民族中的地位是多么的崇高。1436年1月，绝望的罗马人邀请尤金回到这座顺从的城市，因为他们从过去的经历中了解到，没有教皇的罗马很快就会像一个荒凉的潜水艇。欧仁没有安慰他们的使者，就让他们回去了，但他自己却在4月18日前往博洛尼亚，博洛尼亚在前一年9月27日的剧烈动乱后又回到了教会。

维特莱斯基前往佛罗伦萨觐见教皇，教皇授予他佛罗伦萨大主教职位和亚历山大宗主教职位，然后让他返回罗马继续他已经开始的工作。在他不在罗马期间，心怀不满的人们在这里制定了新的解放计划。他们的首领是庞塞莱托-维纳梅里（Poncelletto Venerameri），他是第一次起义的领导者，后来为了金钱成为了叛徒，现在又因为没有收到承诺给他的 10 万个杜卡特而与使节针锋相对。孔蒂家族、萨维利家族、科隆纳家族和加塔尼家族一直与他和安东尼奥伯爵保持着联系。安东尼奥仍带着他的一队士兵在拉丁姆旅行，他在那里占领卢卡人的阿尼奥桥已有两年之久。他一直在为教会服务；尤金让他担任坎帕尼亚（Campagna）的队长，而他却拿了一些地方作为抵押，以代替拖欠的军饷。这引起了与他的争执。1436 年 3 月 19 日，男爵们占领了马焦雷门，并将其交给了安东尼奥。但奥西尼亚反对派在安圭拉家族的埃弗苏斯的率领下攻克了这座城门，同月，维特莱斯基带着士兵从托斯卡纳赶来。宗主教--因为他现在被称为宗主教--立即进军阿尔班山，消灭萨维利家族。他攻占并部分摧毁了马里诺附近的博尔盖托、甘多尔夫城堡、阿尔巴诺和普拉亚罗卡。他拆毁了萨韦洛城堡。萨韦利家族在阿尔巴诺附近的这座古老的祖传城堡在十一世纪初就已闻名遐迩，十三世纪时由两位教皇的侄子霍诺留扩建。他们在那里修建了一座堡垒，里面有宫殿和教堂，还有附庸的住所和坚固的碉堡。宗主教将这一切付之一炬。27 年后，庇护二世参观了城堡废墟，古物学家认为在废墟中看到了阿斯卡尼乌斯的宫殿；当时他下令重建城堡，重新安置居民，直到 1640 年才因缺水而废弃。如今，它的废墟已被常春藤掩埋。

维特莱斯基随后向安东尼奥伯爵进军，安东尼奥伯爵的营地里有许多流亡的罗马人。他攻克了卢卡尼安桥，征服了沃尔西安的塞萨，并围攻了皮佩尔诺。前去解围的安东尼奥于 5 月 15 日被击中头部，与许多罗马男爵一起被俘。宗主教毫不客气地将这位令人生畏的督军吊死在斯坎蒂诺附近的一棵橄榄树上。随后，整个营地都向可怕的司铎投降。只有科隆纳人还在顽抗，他现在决定彻底了结这些威权统治者。在罗马，他从每家每户抽调一人，率领增援部队前往帕莱斯特里纳，并从 6 月 2 日开始围攻科隆纳的首府。尼科洛的孙子、年轻的洛伦佐在那里英勇自卫。8月18日，帕莱斯特里纳因饥荒投降。洛伦佐获得了前往泰拉奇纳的自由通行证；和他在一起的庞塞莱托-韦纳梅里（Poncelletto Venerameri）逃了出来，但在卡夫被俘。现在，宗主教将科隆纳的拉丁城市作为了自己的金库，于是，马丁五世时期才刚刚大展拳脚的贵族家族势力一下子就被终结了。自科拉-迪-里安佐（Cola di Rienzo）时代以来，这个家族从未遭受过如此沉重的打击。洛伦佐刚被赶走，科隆纳的一位名将就被暗杀了：1415 年在战场上杀死了伟大的奥尔西尼家族的洛多维科，1436 年 10 月 12 日在阿尔代亚被自己的妹夫里奥弗雷多的贾南德里亚杀死。

在这些胜利之后，维特莱斯基像一个凯旋的英雄一样进入了战战兢兢的罗马，在那里，他的意志成了法律。他受到了通常只有教皇或国王才有的礼遇。在从拉特兰通往圣玛丽亚马焦雷的路上，地区长官和地方行政长官手持火把，在加利埃努斯凯旋门前迎接他。手持橄榄枝的人们和神职人员队伍在合唱团的伴奏下护送他穿过装饰一新的街道，前往达马索的圣洛伦佐。他们高呼："宗主教万岁！城市之父万岁！" 他坐在骏马上，缰绳由杰出的市民牵着，而来自每个地区的十二名贵族则轮流为他头顶金色的顶篷。他首先在圣洛伦佐教堂祈祷，然后在那里的宫殿里居住。在这里，市民代表团向他献上了一个装满黄金的高脚杯。

这位可怕的暴君驯兽师，如今已是罗马的暴君，在他狂野的嗜血欲望面前，万物都在颤抖，现在他下令处决被俘的叛军。9 月 11 日，不幸的庞塞莱托被从元老宫拖出城，用烧红的钳子夹住，然后被分尸在鲜花广场的刑场上。第二天，卑躬屈膝的元老院在元老宫召开了公民议会，决定为这位暴君为人民福利所做的贡献树立一座公共纪念碑。在元老宫上为他献上了一尊大理石马头雕像，并刻有铭文："亚历山大城宗主教约翰-维特莱斯基，继罗慕路斯后罗慕兰城的第三位父亲"。此外，所有科内特人都将被宣布为罗马公民，每逢帕莱斯特里纳被征服的周年纪念日，都要向圣路易献上银杯，就像 5 月 8 日纪念圣安杰洛的弗朗西斯科-维科（Francesco of Vico）陷落一样。元老宫的荣誉雕像是自安茹的查理以来从未有人获得过的殊荣。如果不是命运多舛，一位杰出的罗马皇帝的骑马雕像可能会被一位身披铠甲的武士司铎所取代。

维特莱斯基为罗马立下了不可否认的功劳：他铲除了 "秃鹰"（condottieri）和军营僭主，给罗马城带来了和平，并重振了罗马市场。如果他能将钢铁般的力量与政治家的智慧结合起来，他就会获得第二个阿尔伯诺兹的美誉。也许在他的时代，他不过是一个令人窒息的天使。他与暴君们一起，摧毁了他们的城市，夷平了他们的土地，毁灭了他们本已稀少的文化。他模仿教皇的暴怒，下令将帕莱斯特里纳扔到地上。因此，他于 1437 年 3 月从过冬的科尔内托返回罗马。他从城市的各个地区派出十二名劳工前往帕莱斯特里纳，命令他们摧毁这个地方。他之所以如此残忍，是因为普拉内斯丁人对他们领主的依恋，以及担心洛伦佐-科隆纳有一天会回来。于是，毁灭的诅咒第三次降临普拉内斯特。现在，它比博尼法斯八世时期被摧毁得更加彻底。破坏工作持续了整个四月；甚至大教堂也被拆毁了。维特莱斯基把大教堂的钟带到了科尔内托；他用大教堂的大理石门柱为自己在家乡建造了宫殿。当时只有圣彼得罗-罗马诺堡（Cyclopean castle of St Pietro）幸免于难，但当洛伦佐-科隆纳在 1438 年试图结束流亡返回时，宗主教下令将其也夷为平地。帕莱斯特里纳的居民们纷纷离散或迁往罗马。虽然在尼古拉五世时期，斯特凡诺-科隆纳重建了城镇和城堡，但庇护二世发现帕斯特莱里纳仍然是一堆废墟，只有少数乡下人居住。

1439 年，扎加罗洛也遭到了同样的命运，因为热衷于复仇的洛伦佐带着军队回到了这里，并在此安营扎寨。维特莱斯基于 4 月 2 日攻入该城，亲自俘虏了科隆纳，并将他送到了博洛尼亚的尤金四世那里，与预期相反，他在那里受到了善待。随后，扎卡罗洛被夷为平地。在这样的程序下，人们不应该对拉丁姆是意大利所有省份中耕地最少的一个感到惊讶。维特莱斯基似乎是在教皇不知情的情况下犯下这些野蛮行径的，但我们并没有听说尤金反对他宠爱的人的暴力行为。但帕莱斯特里纳被毁的消息传遍了全世界，巴塞尔会议将其变成了对尤金的指控。在这位教皇的统治下，教皇国的战争破坏性前所未有。坎帕尼亚、托斯卡纳和萨比纳的许多城镇都变成了废墟。波焦是马丁五世的朋友，他曾称赞马丁五世的统治是黄金时代，因此他这样评价尤金："很少有另一位教皇的统治会给罗马教会各省带来如此严重的破坏和灾难。饱经战火蹂躏的大地、满目疮痍、支离破碎的城市、被蹂躏的田野、被强盗蹂躏的街道、被士兵部分摧毁和部分掠夺的五十多个地方，经历了各种狂风暴雨。许多市民在城市被毁后被卖为奴隶，许多人在地牢中饿死"。欧仁四世的朋友布隆达斯也提出了类似的控诉，他统计了他所处时代被摧毁的 30 多座城市，在这些城市的废墟上几乎没有留下一个贫穷的农民。
